【立法會選舉】搶佔35席初步攻略 學者：民主派拎唔到過半 勢過23條

距離立法會選舉只有約半年時間，民主派陣營正朝着取得過半數議席的目標進發。與區議會選舉的單議席單票制不同，立法會地區直選實行的是比例代表制，除了得票多，如何將選票發揮最大效益是致勝關鍵。曾提出民主派有可能取得過半議席的學者認為，最重要向選民解釋民主派要取過半數的「大局」重要性，以公開、透明的追蹤民調，了解各參選名單支持度，向選民推出「推薦名單」。

記者 呂浩然

光復區會後，民主派下一步能否光復立法會？不少人對民主派取得過半數的36席存疑，中大政治與行政學系高級講師蔡子強就以2016年立法會選舉中，民主派共取得30席為基礎分析，認為民主派今年要再下一城，拿下過半數議席並非不可能。他接受《蘋果》訪問時稱，達成過半數議席的目標是「難，但係有機會」，當中直選方面的九龍東和新界西兩區，認為只要成功協調，就能取得比建制派多的議席。

按上屆選舉結果，民主派及本土陣營在九東及新西所得總得票雖逾半，分別為54%及55%，但議席上卻較建制陣營少，前者5席中只取兩席、後者9席中取4席，民主派在各名單分票下反而較建制派集中票源輸蝕。今屆立法會選舉，民主派如何協調正是關鍵所在。

蔡子強指建制派得票比民主派少但議席卻較多，「其中一個關鍵就係建制派比較能夠睇透個遊戲，亦都背後有強而有力嘅指揮⋯⋯結果好多時佢（建制派）喺啲選區入面，佢出嘅名單就係啱啱好，即係佢（預計）攞到N席，咁佢就可能出N張名單，甚至係N+1、多少少，就係佢最能夠善用啲選票。」

他坦言有大量資源做賞罰的中聯辦，顯然能在建制背後作出協調，相反「香港民主派背後無個咁嘅組織，『無大台』文化亦都根深蒂固，所以首先（如要取過半數議席），就要大家明白有個咁嘅戰略目標：大家要做啲犧牲。」

蔡提到的「犧牲」是民主派陣營要思考，如何發揮好選票效益。他認為以初選定出選名單難度很大，一方面民主派夠民主，「無大台」，另一方面是選民在6、7月間、即報名提名前未會有投票決定，故往往舊人、已有議席的政黨佔優，他建議透過追蹤、滾動式民調持續追蹤各參選名單的支持度，到投票日前數天再分析累積民調結果，了解選民意向分佈，然後推出「推薦名單」，並作出「棄保」。

「棄保」策略在台灣進行得頗為成功，蔡認為，香港能否做到就是香港要思考的問題：「如果冇咁嘅機制，我哋係咪真係心甘情願浪費大量嘅選票呢？」他指這方面的責任不在選民身上，「你永遠唔能夠話嗰個係選民嘅責任，選民唔係（按推薦名單）咁投都要尊重選民嘅決定，有乜好鬧？」認為責任在於民主派有否好好地向選民解釋清楚，說服選民接受這機制，例如「點解我（選民）要犧牲個人嘅選擇，然後投一個勝算比較高嘅候選人？你要解釋到畀佢（選民）聽個大局喺邊」，同時民主派亦要「尊重大局」，「好多時候都唔能夠對『大台』咁反感，問題（其實是）大台個機制係咪能夠有高透明度，同埋有公正性？呢個可以傾。」

蔡估計，民主派若未能翻盤、建制派若繼續控制議會，磨刀霍霍的《基本法》23條立法必然會來，「依家咁嘅氣候（通）過23條，個23條嘅版本一定比起2003年嗰時辣好多」，反之民主派控制到議會，即使未能抵抗惡法，亦至少可打破主權移交20年來的悶局，「如果今次最接近都唔做一啲嘢，咁嗰個悶局只會繼續，或者甚至越嚟越差。」

23條不嬲都夠票